<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
    <info>
        <title>Převod dat slovníku Wordnet do DEBVisDic XML formátu</title>
        <author>
            <personname>Jan Tomášek</personname>
            <affiliation>
                <org>
                    <orgname>Masarykova Univerzita</orgname>
                    <orgdiv>Fakulta Informatiky</orgdiv>
                </org>
            </affiliation>
        </author>
    </info>
    <sect1>
        <title>Závěrečná zpráva</title>
        <para>Zpráva obsahuje shrnutí problémů, se kterými se autor potkal během konverze Slovenského a Litevského wordnetu do DEBVisDic formátu.</para>
        <sect2>
            <title>Nastudování formátů wordnetů, určení mapování</title>
            <para>
                Nejprve bylo nutné nastudovat formát Slovenského resp. Litevského wordnetu, Princeton wordnetu (ten tvoří anglickou část vstupních wordnetů) a DEBVisDic formát wordnetu.
                Následně bylo určeno, jak budou části záznamu ve zdrojovém wordnetu namapovány do elementů/atributů výsledného formátu.
            </para>       
            <para>
                Ve zdrojových souborech byly objeveny odkazy na synsety, které v daném souboru neexistují - takové se neobjeví ve výsledném formátu, ale jsou logovány do samostatného souboru.
                Po domluvě se cvičícím jsou zbylé odkazy filtrovány a některé z nich nejsou ukládány z důvodu zbytečné redundance.
            </para>
        </sect2>
        <sect2>
            <title>Parsování vstupu, XML Binding</title> 
            <para>
                Vstupní data jsou parsována za pomocí regulárních výrazů. Původně byly využity 4 regulární výrazy. Při testování se zjistilo,
                že v jistých případech jsou tyto výrazy značně neefektivní. Následovala jejich optimalizace. Nejdůležitejší částí optimalizace je redukce greedy kvantifikátorů.
                Za pomoci dodatečných regulárních výrazů jsou ze záznamu vytaženy informace o počtu znaků v určité jeho sekci, toto číslo je poté použito místo greedy kvantifikátorů v dalších regulárních výrazech.   
            </para>
            <para>
                Slovenský a Litevský wordnet mají téměř stejný formát, aplikace je důsledkem toho navržena tak, že nejprve je podle formátu určen první regulární výraz (vzor pro jeden záznam), ostatní regulární výrazy a následné zpracování je přitom společné pro oba wordnety.
                Jelikož Litevský wordnet v sobě nese i data ze Slovenského wordnetu, aplikace umožní i konverzi z Litevského wordnetu do slovenského DEBVisDic wordnetu.
            </para>
            <para>
                Původní myšlenka byla taková, že záznamy budou řádek po řádku parsovány a rovnou zapisovány. Kvůli odkazům na neexistující synsety je však nutné mít před samotným zápisem přehled o všech synsetech, které se v souboru vyskytují.
                Soubor je proto prečten dvakrát, přičemž při prvním čtení je zjištěň formát souboru a zkonstruována množina obsahující ID všech synsetů. Při druhém čtení jsou již parsována všechna potřebná data, která jsou zároveň filtrována podle množiny s ID získané prvním čtením. 
            </para>
            <para>
                Pro parsovaná data byly vytvořeny třídy, které kopírují strukturu DEBVisDic XML.
                Konverze do XML poté probíhá pomocí JAXB architektury.
            </para>
        </sect2>
        <sect2>
            <title>Grafické uživatelské rozhraní</title> 
            <para>
                V ramci GUI se autor postaral o progress bar a chod Swing workeru.
            </para>
        </sect2>
    </sect1>
</article>
